\chapter{Einleitung}
\pagenumbering{arabic}

JavaScript ist aus einer modernen Webanwendung inzwischen aus vielerlei Gründen nicht mehr
wegzudenken. Es ermöglicht sowohl eine bessere \emph{User Experience} als auch erhöhte Performance.
Beispielsweise kann ein Formular bereits vor dem Abschicken an den Server validiert werden, was dem
Benutzer ein sofortiges Feedback gibt - möglicherweise sogar noch während der Eingabe - und
gleichzeitig keine Server-Ressourcen beansprucht. Darüberhinaus ist es auch möglich, Aktionen
auszuführen ohne dass die komplette Seite neu geladen werden muss. Dies erhöht zum einen das
mögliche Arbeitstempo des Benutzers da er mehrere Aktionen parallel starten kann ohne jeweils darauf
warten zu müssen dass eine Aktion beendet und die Seite neu geladen ist. Zum anderen spart es
Bandbreite, was insbesondere im Zeitalter des mobilen Internets wichtig ist.

Durch die Vielzahl an verschiedenen Browsern (Firefox, Internet Explorer, Chrome, Safari, \ldots) und ihren
unterschiedlichen JavaScript-Engines gibt es allerdings teilweise deutliche Unterschiede darin, wie
man bestimmte Aufgaben mittels JavaScript ausführt. Dazu kommen noch die unterschiedlichen Versionen
die insbesondere beim Internet Explorer fast schon als verschiedene Browser betrachtet werden
können. Um bei der Entwicklung auf die Eigenheiten der Browser keine Rücksicht nehmen zu müssen
empfiehlt es sich, ein JavaScript-Framework bzw. eine JavaScript-Bibliothek zu nutzen, die die
wichtigsten Funktionen browserunabhängig kapselt und dabei oftmals auch Fehler in Browsern umgeht.
Die meisten JavaScript-Frameworks sind dabei sehr entwicklerfreundlich gehalten, sodass sie auch
unabhängig von der Browserkompatibilität dabei helfen, Zeit und Arbeit bei der Entwicklung
einzusparen.


\section{Zielsetzung}

Die \emph{Indico}-Software nutzt JavaScript um Dialogfenster anzuzeigen, Daten automatisch zu
aktualisieren und Formulare bereits vor dem Abschicken zu validieren. Dabei wird derzeit ein
selbstentwickeltes JavaScript-Framework genutzt, welches größtenteils weder eine Dokumentation
noch eine in sich schlüssige API besitzt. Dieses Framework soll durch ein verbreitetes und gut
dokumentiertes OpenSource-Framework ersetzt werden. Sofern das alte Framework nicht vollständig
ersetzt werden kann oder der Entwicklungsaufwand dafür zu hoch wäre, ist auf eine möglichst gute
Integration zu achten, sodass kein Framework Konflikte mit dem jeweils anderen verursacht und
bestehender Code weiterhin funktioniert und möglichst wenig angepasst werden muss.

Dabei muss zuerst analysiert werden, welche Funktionalität das bestehende Framework zur Verfügung
stellt und welche Probleme es gibt, sodass bei der Wahl des neuen Frameworks insbesondere darauf
geachtet werden kann, dass diese Probleme dort nicht ebenfalls vorhanden sind. Sofern das Framework
User-Interface-Elemente (\enquote{Widgets}) wie beispielsweise Buttons, Dialoge und Tableisten
enthält, ist zu prüfen, ob diese sinnvoll genutzt und an das bestehende Design angepasst werden können.

Nachdem ein Framework ausgewählt wurde, muss dieses in die Software integriert werden. Nachdem dies
geschehen ist, müssen möglicherweise auftretende Konflikte mit bestehendem Code behoben werden.
Ebenfalls kann nun analysiert werden, ob es sinnvoll ist, das alte Framework vollständig zu ersetzen
oder nur durch das neue zu erweitern bzw. problematische Teile zu ersetzen und andere zu erweitern
oder überhaupt nicht zu modifizieren.


\section{Aufbau der Arbeit}

Im Einleitungskapitel wird kurz auf die Aufgabenstellung eingegangen und die groben Schritte zum
Ziel beschrieben. Desweiteren wird kurz auf die Firma eingagangen, an der das Projekt durchgeführt.
Ebenfalls wird die Software, die im Rahmen dieser Arbeit modifiziert wurde, kurz vorgestellt, sodass
man sich einen Überblick darüber verschaffen kann.

Im Grundlagenkapitel werden die genutzen Technologien und ihre Besonderheiten näher betrachtet und
erläutert. Nach einem kurzen Überblick über die Scriptsprache JavaScript wird ihr Objektmodell
vorgestellt und mit dem anderer objektorientierter Sprachen verglichen. Anhand einem Beispiel wird
demonstriert, inwiefern sich die JavaScript-Programmierung für verschiedene Browser unterscheidet,
sofern man kein Framework nutzt.

Die Funktionen des bestehenden Frameworks werden im dritten Kapitel kurz vorgestellt. Desweiteren
werden dort die in Frage kommenden Frameworks vorgestellt, anhand von diversen Gesichtspunkten
analysiert und mit dem aktuellen Framework verglichen.

\todotext{Der Rest.}


\section{CERN}

Das CERN, die Europäische Organisation für Kernforschung, ist eine Großforschungseinrichtung bei
Meyrin im Kanton Genf in der Schweiz. Am CERN wird vielfältige physikalische Grundlagenforschung
betrieben, bekannt ist es vor allem für seine großen Teilchenbeschleuniger. \citep{wiki:cern}

Neben der physikalischen Forschung wird am CERN auch Software entwickelt, die zwar in erster Linie
zur internen Nutzung dient, jedoch oftmals auch als \emph{Open Source} der Allgemeinheit zur Verfügung
gestellt wird. Diese Software erstreckt sich über viele Bereiche der IT, so werden am CERN
beispielsweise Steuersysteme für den Teilchenbeschleuniger, Business-Software für die Verwaltung des
Personals, Grid-Lösungen für die verteilte Datenspeicherung und Webanwendungen für die Archivierung
und Indizierung von Medien entwickelt.

\subsection{IT-UDS-AVC}

Die Abteilung \emph{IT-UDS-AVC}\footnote{User and Document Services - Audio Visual \& Conference
Rooms} am CERN ist für die Verwaltung und Einrichtung von video- und telefonbasierten
Konferenzsystemen, Aufzeichnung und Onlinestreaming von Vorträgen, Meetings und Konferenzen und die
Software zur Planung von selbigen zuständig. Ebenfalls im Zuständigkeitsbereich der Abteilung sind
die Informationsbildschirme die in verschiedenen Gebäuden des CERN aufgebaut sind und beispielsweise
den Status des \emph{LHC}\footnote{\emph{Large Hadron Collider}, der Teilchenbeschleuniger am CERN} und
für die Mitarbeiter relevante Neuigkeiten anzeigen.


\subsection{Indico}

Indico\footnote{Integrated Digital Conference - \href{http://indico-software.org/}{http://indico-software.org/}}
ist eine am CERN entwickelte Webapplikation, die zum Planen und Organisieren von Events dient. Diese
Events können sowohl einfache Vorträge als auch Meetings und Konferenzen mit mehreren Sessions und
Beiträgen sein. Die Applikation unterstützt außerdem externe Benutzerauthentifizierung, \emph{Paper
Reviewing}\footnote{Im Rahmen eines \emph{Call for Papers} oder \emph{Call for Abstracts} bei einer
Konferenz}, elektronische Sitzungsprotokolle und ein Archiv für die in einer Konferenz benutzten
Materialien. \citep{indico}

Im Laufe der Zeit wurden immer mehr Funktionen hinzugefügt, sodass diese Featureliste schon lange
nicht mehr aktuell ist.  Inzwischen enthält Indico beispielsweise ein Buchungs- und
Reservierungssystem für Konferenzzimmer, sodass beim Erstellen eines Events sichergestellt werden
kann, dass der gewünschte Raum auch verfügbar ist und nicht gerade anderweitig benutzt wird.
Ebenfalls in Indico integriert sind die am CERN genutzten Audio-/Videokonferenzsysteme, sodass diese
vollautomatisch eingerichtet und aktiviert werden können sofern diese Systeme im gewählten Raum
verfügbar sind. Eine der neuesten Features ist die Möglichkeit, sich die Konferenzzimmer auf einer
\href{http://maps.google.com/}{\emph{Google Maps}}-basierten Karte anzeigen zu lassen und
beispielsweise anhand der Nähe zu einem bestimmten Gebäude zu filtern.
