\chapter{Auswahl eines Frameworks}

\section{Migrationspfade}
Sowohl die einzelnen Frameworks als auch die Kombination mehrerer Frameworks haben jeweils
spezifische Vor- und Nachteile. Im Folgenden werden sowohl der vollständige Umstieg auf ein
bestimmtes Framework als auch Kombinationen mehrerer Frameworks vorgestellt und bewertet.

\subsection{Vollständige Migration zu Prototype}
Da Prototype bereits in einigen Bereichen von Indico integriert ist, muss es nur global
eingebunden werden; Konflikte sind dabei eher unwahrscheinlich. Danach muss der Code nach und nach
vom alten System auf Prototype umgestellt werden. Dies bedeutet, dass ca. 240 Klassen in der
Struktur angepasst werden müssen. Sofern Mehrfachvererbung genutzt wird, müssen die jeweiligen
Klassen redesignt werden, um das Objektsystem von Prototype nutzen zu können.
Um das Generieren von HTML-Elementen auf Prototype
umzustellen, müssen ca. 2000 Aufrufe von \lstinline{Html.*}-Funktionen angepasst werden und, da
der \lstinline{XElement}-Wrapper entfällt, alle darauf aufbauenden Funktionen modifiziert werden. Da
JSON-RPC-Aufrufe in Indico über eine zentrale Funktion laufen, kann diese relativ einfach auf die
AJAX-Funktionen von Prototype umgestellt werden. Bei der Migration von Hilfsfunktionen wie
\lstinline{each()} oder \lstinline{curry()} kann aufgrund der größtenteils identischen Parametern
mit \emph{Search\&Replace} eines modernen Editors gearbeitet werden oder es können unter den alten
Funktionsnamen Wrapper bereitgestellt werden, sodass dabei nur wenige Codestellen geändert werden
müssen. Eine größere Hürde bei der Migration ist das \emph{Data Binding}-Framework von Indico. Da
Prototype keine derartige Funktionalität beinhaltet, muss dieses unter Verwendung moderner
JavaScript-Technologien neu entwickelt werden.

Zusammenfassend kann man sagen, dass es sich bei dieser Migration um ein extrem aufwändiges und
zeitintensives Unterfangen handelt. Sie führt aber am Ende zu sauberem Code, der sowohl leicht
wartbar ist als auch für neue Entwickler einen einfachen Einstieg ermöglicht.


\subsection{Vollständige Migration zu jQuery + Classy}
Um jQuery zu benutzen, muss es zunächst global eingebunden werden und dabei auftretende Konflikte
behoben werden. Dazu sollte Prototype möglichst früh entfernt und Prototype-basierter Code angepasst
werden, was aufgrund der ähnlichen Paradigmen der beiden Frameworks relativ einfach möglich ist.
Da jQuery kein Objektsystem besitzt, Indico aber weiterhin objektorientiert aufgebaut sein soll,
wird neben jQuery die Classy-Bibliothek eingebunden. Wie Prototype unterstützt allerdings auch
Classy nur eine echte Parent-Klasse und Mixin-Objekte, weshalb ein Redesign der Objektstruktur von
Indico notwendig wird. Bei der Migration der DOM-Zugriff und -Manipulationen kann entweder einfach
auf jQuery gewechselt werden oder aber die Codestruktur angepasst werden, damit der Code die
Vorteile von jQuery vollständig ausnutzt, z.B. durch \emph{Method Chaining} und die
Nutzung von Komfortfunktionen wie \lstinline{wrap()} und \lstinline{closest()}. Die funktionalen
Hilfsfunktionen können teilweise direkt durch jQuery-Äquivalente ersetzt werden. Dabei reicht es
oftmals aus, \lstinline{func} durch \lstinline{$.func} zu ersetzen. Diverse in jQuery nicht
vorhandenen Funktionen müssen dabei neu implementiert werden, sofern sie nicht unabhängig vom
restlichen Indico-Framework funktionsfähig sind. jQuery unterstützt genau wie Prototype kein
\emph{Data Binding}, weshalb dort eine Eigenentwicklung notwendig ist. Allerdings bietet jQuery
durch \lstinline{val([newValue])} eine Methode um den Wert eines Formularelements auszulesen und zu
ändern. An einigen Stellen könnte man diese Funktion an ein bestimmtes Element binden und als
\emph{Accessor} an eine andere Funktion übergeben. Wenn man diese Funktionen in einem Objekt
speichert, bietet dieses ein sauberes Interface für den Zugriff auf die Werte. Änderungen dieser
wirken sich logischerweise direkt auf das zugehörige Formularelement aus.

Der Komplettumstieg auf jQuery ist genau wie der Umstieg auf Prototype sehr aufwändig und
zeitintensiv, führt aber ebenfalls zu sauberem und gut wartbarem Code. Da jQuery derzeit eines der
beliebtesten Frameworks ist, besteht darüber hinaus eine große Chance, dass ein neuer Entwickler
bereits Erfahrung damit hat.


\subsection{Vollständige Migration auf jQuery und Prototype}
Theoretisch wäre es möglich, sowohl jQuery als auch Prototype einzubinden, wobei in diesem Fall die
\lstinline{$}-Funktion von jQuery unter einem anderen Namen - z.B. \lstinline{$j} -
aufgerufen werden müsste, da Prototype ebenfalls \lstinline{$} nutzt. Da beide Frameworks einen
ähnlichen Funktionsumfang besitzen, gibt es keinen sinnvollen Grund, beide zu benutzen.


\subsection{Teilweise Migration auf Prototype}
Neben der vollständigen Migration auf ein Framework besteht auch die Möglichkeit, das bestehende
Framework vorerst beizubehalten und nur durch Prototype zu erweitern, was ja dadurch, dass einige
Seiten teilweise Prototype nutzen, bereits der Fall ist. Neben der globalen Einbindung von Prototype
werden dabei die Teile von Indico auf Prototype umgestellt, bei denen es sich besonders anbietet. Ein
solcher Teil ist das Eventsystem. Für die Umstellung muss lediglich der Code des Indico-Frameworks
bearbeitet werden. Daneben bietet es sich an, die Hilfsmethoden zum browserunabhängigen Zugriff auf
bestimmte Eigenschaften des Event-Objekts zu entfernen, sofern Prototype diese bereits normalisiert.
Ein weiterer Bereich, in dem die Umstellung auf Prototype sinnvoll ist, ist Drag\&Drop; teilweise
wird dort sogar schon Prototype genutzt. Bei Hilfsfunktionen, die sowohl im Indico-Framework als
auch in Prototype mit derselben \emph{Signatur}, d.h. denselben Aufrufparametern und demselben
Rückgabedatentyp, existieren, bietet es sich an, diese Funktionen aus Indico zu entfernen und
entweder alle Aufrufe dieser zu ändern, sodass die Prototype-Funktion benutzt wird, oder eine
Variable mit demselben Namen wie alten Funktion zu definieren und darin eine Referenz auf die
Prototype-Funktion zu speichern. DOM-Zugriff bieten sich ebenfalls zum Migrieren an, allerdings muss
dabei der Aufwand mit dem Nutzen verglichen werden. Es gibt über 1200 Aufrufe der
\lstinline{$E}-Funktion, wobei danach oftmals noch \lstinline{XElement}-Methoden verwendet werden.
Diese müssten alle angepasst werden. Dasselbe gilt für die über 2000 Aufrufe der
\lstinline{Html.*}-Funktionen zur Erstellung neuer DOM-Elemente. Unabhängig davon, ob man diesen
Bereich migriert oder nicht, sollte neuer Code ausschließlich Prototype nutzen, damit die Verwendung
der alten Funktionen nicht zunimmt. Durch das Beibehalten der alten Funktionen ist es jedoch
notwendig, dass neu geschriebener Code überprüft, ob es sich bei einem Objekt bereits um ein
(Prototype-erweitertes) DOM-Element handelt oder um ein \lstinline{XElement}-Objekt und in letzterem
Fall durch \lstinline{$(obj.dom)} das enthaltene DOM-Element mit den Prototype-spezifischen
Erweiterungen versieht und dieses statt des Wrappers benutzt.

Bei der Erweiterung des bestehenden Frameworks durch Prototype lässt sich viel Entwicklungszeit
einsparen, da man nur wenige Klassen umschreiben muss und bestehenden Code größtenteils
weiterverwenden kann. Indem man neuen Code ausschließlich auf Prototype aufbaut, verbessert sich die
Codequalität im Laufe der Zeit automatisch. Dies lässt sich noch beschleunigen, wenn jeder
Entwickler, der bestehenden Code modifiziert, diesen auf Prototype umstellt. Durch die Mischung von
altem und neuem Code ist die Gesamtqualität des Codes natürlich schlechter, ermöglicht Entwicklern
aber dennoch, effizient zu arbeiten, da sie bei der Entwicklung neuer Funktionen größtenteils sauber
dokumentierte Funktionen nutzen können und sich nur in Legacy-Code einlesen müssen, sofern keine
Alternative existiert.


\subsection{Teilweise Migration auf jQuery}
Statt das bereits vorhandene Prototype-Framework zu nutzen, besteht auch die Möglichkeit, jQuery zum
bestehenden Code hinzuzufügen und diesen damit zu erweitern. Dabei sollte wie auch bei der
vollständigen Migration Prototype möglichst früh entfernt werden, um den Konflikt zwischen den
beiden Frameworks aufzulösen. Da Prototype derzeit primär für einige Events und Drag\&Drop genutzt
wird, ist der betroffene Code einfach zu migrieren, da Events durch jQuery selbst und Drag\&Drop
durch jQuery UI unterstützt werden. Danach ist zu überprüfen, welche Teile von Indico auf jQuery
umgestellt werden sollten und welche nicht. Das Eventsystem kann zwar relativ einfach umgestellt
werden, allerdings bietet es sich dort an, den bestehenden Code nicht zu verändern sondern nur in
neuem Code jQuery zur Eventregistrierung zu nutzen, sodass man die Vorteile von jQuery vollständig
nutzen kann statt die jQuery-Methoden in den vorhandenen Funktionen einzubauen, die beispielsweise
kein \emph{Chaining} ermöglichen. Da jQuery UI ein Dialog-Widget enthält, sollte die Dialogklasse von
Indico auf jeden Fall angepasst werden, um dieses Widget zu nutzen. Dabei ist es sinnvoll, die
Kompatibilität mit bestehendem Code möglichst beizubehalten, da diese Klasse eine der am häufigsten
genutzen Klassen in ganz Indico ist. Neben den Dialogen ist es auch sinnvoll, das Tab-Widget zu
nutzen, da Tabs oftmals innerhalb von Dialogen verwendet werden und ein einheitliches Aussehen
erwünscht ist. Bei der Migration von DOM-Zugriffen ist, wie auch beim Umstieg auf Prototype, der
Aufwand mit dem Nutzen zu vergleichen. Ebenfalls zu beachten ist die Kompatibilität mit bestehenden
Funktionen: Eine Funktion, die jQuery nutzt, muss überprüfen, ob es sich bei einem Objekt um ein
DOM-Element bzw. jQuery-Objeklt handelt oder ob ein \lstinline{XElement}-Wrapper übergeben wurde und
in diesem Fall mittels \lstinline{$(obj.dom)} das enthaltene Element in ein jQuery-Element
kopieren. Auch in die andere Richtung muss auf Kompatibilität geachtet werden, indem Funktionen keine
jQuery-Objekte sondern DOM-Objekte zurückgeben. Dank des Arrayzugriffs auf jQuery-Objekte ist dies
jedoch problemlos möglich.

Indico durch jQuery zu erweitern hat neben dem im Vergleich zur Komplettmigration niedrigen
Entwicklungsaufwand verschiedene Vorteile. Mit jeweils einer einzigen Zeile Code lässt sich die
Kompatibilität zwischen jQuery-basiertem Code und Legacy-Code gewährleisten, wodurch neuer Code ohne
Schwierigkeiten jQuery nutzen und gleichzeitig auf Legacy-Funktionen zugreifen kann. In solchen
Fällen bietet es sich allerdings an, zu überprüfen, wie aufwändig es wäre, die Funktion auf jQuery
umzustellen. Ein weiterer Vorteil ist die große Menge an
jQuery-Plugins\footnote{\href{http://plugins.jquery.com}{http://plugins.jquery.com}}, die ohne
Konflikte mit bestehendem Code zu riskieren eingebunden werden können. In der Regel stehen sie
unter einer mit der GPL kompatiblen Open Source-Lizenz.



\subsection{Zusatz: Underscore.js}
Im Indico-Framework existieren diverse unsauber programmierte und/oder fehleranfällig implementierte
Hilfsfunktionen.  Darunter sind einige, die weder in Prototype noch in jQuery enthalten sind.  Die
Chance ist jedoch groß, dass eine äquivalente Funktion in der Underscore.js-Bibliothek verfügbar
ist. Der Nachteil dabei ist jedoch, dass dadurch einige Funktionen mehrfach verfügbar sind, zum
einen in Prototype bzw. jQuery, zum anderen in Underscore.js. Daher ist in diesem Fall auf eine
entsprechende Dokumentation zu achten, damit Entwickler wissen, welche Funktion sie bevorzugen
sollen, falls sie redundant vorhanden ist.


\section{Entscheidung für ein Framework}

Nach der Analyse der diversen Frameworks bzw. Bibliotheken und der verschiedenen Migrationspfade
sind genügend Informationen vorhanden, um eine Entscheidung treffen zu können. Bei dieser
Entscheidung muss allerdings auch bedacht werden, dass sie dauerhaft ist, sobald die Migration
begonnen hat und entsprechend weit fortgeschritten ist, da es nicht wirtschaftlich wäre, nach kurzer
Zeit erneut die Technologie zu wechseln und man damit auch die übrigen Entwickler zwingen würde,
sich wieder mit einem neuen Framework auseinanderzusetzen.

Die Idee, das Indico-Framework vollständig zu ersetzen, ist zwar diskussionswürdig, kann aber gerade
bei einem von einer Vielzahl an Benutzern aktiv verwendeten System, bei dem es häufig kleinere
Fehler-Reports, aber auch Feature-Requests gibt, nicht wirklich in die Tat umgesetzt werden, da ein
Entwickler nicht langfristig ausschließlich an einer solchen Migration arbeiten kann. Die große
Zahl zu ändernder Klassen und Funktionen würde möglicherweise sogar die Mitarbeit weiterer
Entwickler benötigen. Daher stellt sich nur die Frage, durch welches Framework Indico erweitert
werden soll.

Nach Abschätzen der Vor- und Nachteile der beiden Frameworks Prototype und jQuery bietet jQuery
einige Vorteile gegenüber Prototype, obwohl dieses bereits teilweise in Indico integriert ist. Mit
den Widgets \emph{Dialog}, \emph{Tab} und \emph{Datepicker} deckt jQuery UI drei in Indico häufig
genutzte Widgets ab und weitere UI-Elemente können durch das Widgetsystem von jQuery UI einfach und
wiederverwendbar entwickelt werden. Durch den komfortablen Zugriff auf die in HTML5 eingeführten
\lstinline{data}-Attribute, die unabängig von der Browserunterstützung von HTML5 über jQuery
zugänglich sind, kann auf unübersichtlichen Inline-JavaScript-Code verzichtet werden. Die
\lstinline{$}-Funktion ist intuitiver als die drei in Prototype vorhandenen Funktionen zum Zugriff
bzw. dem Erstellen von Elementen. Daher ist die Entscheidung auf \textbf{jQuery} gefallen.

Zusätzlich zu jQuery wird \textbf{Underscore.js} integriert, da es einige Funktionen implementiert,
die durch die Entfernung von Prototype verloren gehen und auch davon abgesehen eine nützliche
Funktionssammlung enthält, die die zukünftige Entwicklung vereinfachen kann.
